[
    {
        "answer": "pueblo",
        "question": "Hijo y sucesor de Carlos IV y de Mar\u00eda Luisa de Parma, depuestos por obra de sus partidarios en el Mot\u00edn de Aranjuez, pocos monarcas disfrutaron de tanta confianza y popularidad iniciales por parte del __________ espa\u00f1ol.",
        "similar_words": [
            "lugar",
            "condado",
            "c\u00famulo",
            "desierto"
        ],
        "title": "Fernando VII de Espa\u00f1a",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_VII_de_Espa%C3%B1a"
    },
    {
        "answer": "amor",
        "question": "Yo me creo merecedor de esta adopci\u00f3n que verdaderamente har\u00eda la felicidad de mi vida, tanto por mi __________ y afecto a la sagrada persona de S. M., como por mi sumisi\u00f3n y entera obediencia a sus intenciones y deseos.",
        "similar_words": [
            "deseo",
            "compa\u00f1ero",
            "miedo",
            "esp\u00edritu"
        ],
        "title": "Fernando VII de Espa\u00f1a",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_VII_de_Espa%C3%B1a"
    },
    {
        "answer": "persona",
        "question": "Sin embargo, el Deseado pronto se revel\u00f3 como un soberano absolutista y, en particular, como uno de los que menos satisficieron los deseos de sus s\u00fabditos, que lo consideraban una __________ sin escr\u00fapulos, vengativa y traicionera.",
        "similar_words": [
            "imagen",
            "ni\u00f1a",
            "vecina",
            "mutaci\u00f3n"
        ],
        "title": "Fernando VII de Espa\u00f1a",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_VII_de_Espa%C3%B1a"
    },
    {
        "answer": "pol\u00edtica",
        "question": "Rodeado de una camarilla de aduladores, su __________ se orient\u00f3, en buena medida, hacia su propia supervivencia.",
        "similar_words": [
            "estrategia",
            "literatura",
            "relaci\u00f3n",
            "ingenier\u00eda"
        ],
        "title": "Fernando VII de Espa\u00f1a",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_VII_de_Espa%C3%B1a"
    },
    {
        "answer": "pa\u00eds",
        "question": "Tras seis a\u00f1os de guerra, el __________ y la Hacienda estaban devastados, y los sucesivos gobiernos fernandinos no lograron restablecer la situaci\u00f3n.",
        "similar_words": [
            "condado",
            "punto",
            "puerto",
            "cuadro"
        ],
        "title": "Fernando VII de Espa\u00f1a",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_VII_de_Espa%C3%B1a"
    },
    {
        "answer": "r\u00e9gimen",
        "question": "A medida que los liberales moderados eran desplazados por los exaltados, el rey, que aparentaba acatar el __________ constitucional, conspiraba para restablecer el absolutismo, lo que se logr\u00f3 tras la intervenci\u00f3n de los Cien Mil Hijos de San Luis en 1823.",
        "similar_words": [
            "esquema",
            "dise\u00f1o",
            "proyecto",
            "presupuesto"
        ],
        "title": "Fernando VII de Espa\u00f1a",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_VII_de_Espa%C3%B1a"
    },
    {
        "answer": "represi\u00f3n",
        "question": "La \u00faltima fase de su reinado, la llamada D\u00e9cada Ominosa, se caracteriz\u00f3 por una feroz __________ de los exaltados, acompa\u00f1ada de una pol\u00edtica absolutista moderada o incluso liberaldoctrinaria que provoc\u00f3 un profundo descontento en los c\u00edrculos absolutistas, que formaron partido en torno al infante Carlos Mar\u00eda Isidro.",
        "similar_words": [
            "negaci\u00f3n",
            "parada",
            "descalificaci\u00f3n",
            "proyecci\u00f3n"
        ],
        "title": "Fernando VII de Espa\u00f1a",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_VII_de_Espa%C3%B1a"
    },
    {
        "answer": "hermano",
        "question": "Esto provoc\u00f3 la insurgencia del infante Carlos Mar\u00eda Isidro, __________ de Fernando VII y t\u00edo de Isabel II, quien, apoyado por los grupos absolutistas (los denominados \u00abcarlistas\u00bb) ya hab\u00eda intentado proclamarse rey durante la agon\u00eda de Fernando.",
        "similar_words": [
            "t\u00edo",
            "primo",
            "antepasado",
            "amigo"
        ],
        "title": "Isabel II de Espa\u00f1a",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Isabel_II_de_Espa%C3%B1a"
    },
    {
        "answer": "nombre",
        "question": "Su __________ completo en lengua \u00e1rabe es Abu l-Q\u0101sim Mu\u1e25ammad ibn \u02bfAbd All\u0101h al-H\u0101\u0161im\u012b al-Quray\u0161\u012b (\u0627\u0628\u0648 \u0627\u0644\u0642\u0627\u0633\u0645 \u0627\u0645\u062d\u0645\u062f \u0627\u0628\u0646 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0644\u0647 \u0627\u0628\u0646 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0645\u0637\u0644\u0628 \u0627\u0628\u0646 \u0647\u0627\u0634\u0645 \u0627\u0644\u0642\u0631\u064a\u0634), que se castellaniza como \u00abMahoma\u00bb.",
        "similar_words": [
            "sol",
            "car\u00e1cter",
            "apellido",
            "adjetivo"
        ],
        "title": "Mahoma",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahoma"
    },
    {
        "answer": "religi\u00f3n",
        "question": "En la __________ musulmana, se considera a Mahoma \u00abel \u00faltimo de los profetas\u00bb (j\u0101tim al-anbiy\u0101' \u062e\u0627\u062a\u0645 \u0627\u0644\u0623\u0646\u0628\u064a\u0627\u0621), el \u00faltimo de una larga cadena de mensajeros enviados por Dios para actualizar su mensaje, entre cuyos predecesores se contar\u00edan Abraham, Mois\u00e9s y Jes\u00fas de Nazaret.",
        "similar_words": [
            "visi\u00f3n",
            "comprensi\u00f3n",
            "expectativa",
            "convicci\u00f3n"
        ],
        "title": "Mahoma",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahoma"
    },
    {
        "answer": "nombre",
        "question": "Recibi\u00f3 de Rabindranath Tagore el __________ honor\u00edfico de Mahatma (composici\u00f3n en s\u00e1nscrito e hindi de mah\u0101: \u2018grande\u2019 y \u0101tm\u0101: \u2018alma\u2019).",
        "similar_words": [
            "t\u00edtulo",
            "car\u00e1cter",
            "sol",
            "adjetivo"
        ],
        "title": "Mahatma Gandhi",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahatma_Gandhi"
    },
    {
        "answer": "movimiento",
        "question": "Desde 1918 perteneci\u00f3 abiertamente al frente del __________ nacionalista indio.",
        "similar_words": [
            "riesgo",
            "destino",
            "estallido",
            "lugar"
        ],
        "title": "Mahatma Gandhi",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahatma_Gandhi"
    },
    {
        "answer": "concepto",
        "question": "Mantuvo correspondencia con Le\u00f3n Tolst\u00f3i, quien influy\u00f3 en su __________ de resistencia no violenta.",
        "similar_words": [
            "programa",
            "tema",
            "sentimiento",
            "plan"
        ],
        "title": "Mahatma Gandhi",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahatma_Gandhi"
    },
    {
        "answer": "partido",
        "question": "Se inclin\u00f3 a favor de la derecha del __________ del Congreso, y tuvo conflictos con su disc\u00edpulo Nehru, que representaba a la izquierda.",
        "similar_words": [
            "comit\u00e9",
            "elemento",
            "juego",
            "torneo"
        ],
        "title": "Mahatma Gandhi",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahatma_Gandhi"
    },
    {
        "answer": "soluci\u00f3n",
        "question": "En 1942, Londres envi\u00f3 como intermediario a Richard Stafford Cripps para negociar con los nacionalistas, pero al no encontrarse una __________ satisfactoria, estos radicalizaron sus posturas.",
        "similar_words": [
            "proposici\u00f3n",
            "cotizaci\u00f3n",
            "manifestaci\u00f3n",
            "cosa"
        ],
        "title": "Mahatma Gandhi",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahatma_Gandhi"
    },
    {
        "answer": "desarrollo",
        "question": "Su influencia moral sobre el __________ de las conversaciones que prepararon la independencia de la India fue considerable, pero la separaci\u00f3n con Pakist\u00e1n lo desalent\u00f3 profundamente.",
        "similar_words": [
            "funcionamiento",
            "fen\u00f3meno",
            "arreglo",
            "incremento"
        ],
        "title": "Mahatma Gandhi",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahatma_Gandhi"
    },
    {
        "answer": "desarrollo",
        "question": "Sobre econom\u00eda pol\u00edtica, pensaba que el capital no deber\u00eda ser considerado m\u00e1s importante que el trabajo, ni que el trabajo deber\u00eda ser considerado superior al capital, juzgando ambas ideas peligrosas; que, m\u00e1s bien, deber\u00eda buscarse un equilibrio sano entre estos factores, siendo que ambos eran considerados igual de valiosos para el __________ material y la justicia.",
        "similar_words": [
            "incremento",
            "despliegue",
            "florecimiento",
            "fen\u00f3meno"
        ],
        "title": "Mahatma Gandhi",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahatma_Gandhi"
    },
    {
        "answer": "forma",
        "question": "Fue un gran defensor del vegetarianismo y rechazaba cualquier __________ de maltrato a los animales.",
        "similar_words": [
            "terminolog\u00eda",
            "consistencia",
            "caracter\u00edstica",
            "belleza"
        ],
        "title": "Mahatma Gandhi",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mahatma_Gandhi"
    },
    {
        "answer": "a\u00f1os",
        "question": "Alejandro Magno dedic\u00f3 los primeros __________ de su reinado a imponer su autoridad sobre los pueblos sometidos a Macedonia, que hab\u00edan aprovechado la muerte de Filipo para rebelarse.",
        "similar_words": [
            "per\u00edodo",
            "d\u00eda",
            "sue\u00f1o",
            "siglo"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "padre",
        "question": "Como hegem\u00f3n de toda Grecia en concepto de sucesor de su __________ (asesinado), continu\u00f3 el plan de su padre y el que hab\u00edan aprobado las polis griegas: conquistar el vasto imperio de Persia, para vengar todos los da\u00f1os que les hab\u00edan causado a los griegos por siglos, incluyendo la captura de todas las ciudades costeras de Asia Menor y varias islas del mar Egeo.",
        "similar_words": [
            "modelo",
            "jefe",
            "obispo",
            "caudillo"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "figura",
        "question": "Es el llamado Per\u00edodo helen\u00edstico (323 a. C.-30 a. C.) Tanto es as\u00ed, que sus haza\u00f1as lo han convertido en un mito y, en algunos momentos, en casi una __________ divina, posiblemente por la profunda religiosidad que manifest\u00f3 a lo largo de su vida.",
        "similar_words": [
            "espada",
            "dignidad",
            "asistencia",
            "personalidad"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "fin",
        "question": "Tras consolidar la frontera de los Balcanes y la hegemon\u00eda macedonia sobre las ciudades-estado de la antigua Grecia, poniendo __________ a la rebeli\u00f3n que se produjo tras la muerte de su padre, Alejandro cruz\u00f3 el Helesponto hacia Asia Menor (334 a. C.) y comenz\u00f3 la conquista del Imperio persa, regido por Dar\u00edo III.",
        "similar_words": [
            "factor",
            "est\u00f3mago",
            "perfil",
            "abandono"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "dominio",
        "question": "Victorioso en las batallas del Gr\u00e1nico (334 a. C.), Issos (333 a. C.), Gaugamela (331 a. C.) y de la Puerta Persa (330 a. C.), se hizo con un __________ que se extend\u00eda por la H\u00e9lade, Egipto, Anatolia, Oriente Pr\u00f3ximo y Asia Central, hasta los r\u00edos Indo y Oxus.",
        "similar_words": [
            "hogar",
            "imperio",
            "hemisferio",
            "norte"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "ej\u00e9rcito",
        "question": "Con la llamada \u00abpol\u00edtica de fusi\u00f3n\u00bb, Alejandro promovi\u00f3 la integraci\u00f3n de los pueblos sometidos a la dominaci\u00f3n macedonia promoviendo su incorporaci\u00f3n al __________ y favoreciendo los matrimonios mixtos.",
        "similar_words": [
            "l\u00edmite",
            "mont\u00f3n",
            "c\u00famulo",
            "reba\u00f1o"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "ciudad",
        "question": "En sus 32 a\u00f1os de vida, su Imperio se extendi\u00f3 desde Grecia, hasta el valle del Indo por el Este y hasta Egipto por el Oeste, donde fund\u00f3 la __________ de Alejandr\u00eda (hoy Al-Iskandr\u00eda, \u0627\u0644\u0627\u0633\u0643\u0646\u062f\u0631\u064a\u0629).",
        "similar_words": [
            "tierra",
            "naci\u00f3n",
            "villa",
            "poblaci\u00f3n"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "ciudad",
        "question": "Fundador prol\u00edfico de __________es, esta ciudad egipcia habr\u00eda de ser con mucho la m\u00e1s famosa de todas las Alejandr\u00edas fundadas por el tambi\u00e9n fara\u00f3n Alejandro.",
        "similar_words": [
            "reserva",
            "naci\u00f3n",
            "tierra",
            "poblaci\u00f3n"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "circunstancias",
        "question": "El conquistador macedonio falleci\u00f3 en __________ oscuras -los escritos m\u00e1s antiguos dejan clara evidencia de una muerte lenta producto de un envenenamiento- dejando un imperio sin consolidar.",
        "similar_words": [
            "actividad",
            "relaci\u00f3n",
            "destreza",
            "sensaci\u00f3n"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "norte",
        "question": "El control sobre diversas regiones era d\u00e9bil en el mejor de los casos, y hab\u00eda regiones del __________ de Asia Menor que jam\u00e1s se hallaron bajo dominio macedonio.",
        "similar_words": [
            "dominio",
            "ejemplo",
            "modelo",
            "sur"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "persona",
        "question": "Al morir sin nombrar claramente un heredero, le sucedi\u00f3 su medio hermano Filipo III Arrideo (323-317 a. C.), que era una __________ con discapacidad intelectual, y su hijo p\u00f3stumo Alejandro IV (323-309 a. C.).",
        "similar_words": [
            "amistad",
            "v\u00edctima",
            "vida",
            "cara"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "imperio",
        "question": "El verdadero poder estuvo en manos de sus generales, los llamados di\u00e1docos (sucesores), que iniciaron una lucha despiadada por la supremac\u00eda que conducir\u00eda al reparto del __________ de Alejandro y su fraccionamiento en una serie de reinos, entre los cuales acabar\u00edan imponi\u00e9ndose el Egipto Ptolemaico, el Imperio sel\u00e9ucida y la Macedonia antig\u00f3nida.",
        "similar_words": [
            "estado",
            "reino",
            "ducado",
            "palacio"
        ],
        "title": "Alejandro Magno",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno"
    },
    {
        "answer": "publicaci\u00f3n",
        "question": "Efectu\u00f3 cuatro viajes a las Indias \u2014denominaci\u00f3n del continente americano hasta la __________ del Planisferio de Mart\u00edn Waldseem\u00fcller en 1507\u2014 y aunque posiblemente no fue el primer explorador europeo de Am\u00e9rica, se le considera el descubridor de un nuevo continente \u2014por eso llamado el Nuevo Mundo\u2014 para Europa, al ser el primero que traz\u00f3 una ruta de ida y vuelta a trav\u00e9s del oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico y dio a conocer la noticia.",
        "similar_words": [
            "construcci\u00f3n",
            "cooperativa",
            "agricultura",
            "imprenta"
        ],
        "title": "Crist\u00f3bal Col\u00f3n",
        "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Crist%C3%B3bal_Col%C3%B3n"
    }
]